 

# مقدمة

 

تهدف هذه الوثيقه الى إرشاد مستخدمى نظام الوعي السيبراني لمعرفة تفاصيل التعامل مع الحملات و الدروس التي يعرضها النظام مزودا بالخطوات لكيفية الاستخدام بالإضافة الى الحصول على الشهادات نتيجة اجتياز الاسئلة و الاختبارات المتاحه.

يوفر نظام الوعي السيبراني اسلويا حديثا للتعلم المبني على منهجية التلقي والاستذكار وفقا لمرحلية الاهداف - تقسيم المحتوى لعدد من الدروس ذات الاهداف المحدده - و المدعمة بالحصول على الشهادات، لتحفيذ موظفي المؤسسات على التحصيل السريع و الحصول على احدث التطورات في مجال اختصاصات العمل بناءا على السياسات التي تسنها الادارات المختصه التي تتعامل مع هذا النظام وفقا لرؤيتها.

يقع على مدير النظام مسئولية تعريف المستخدمين بطرق متعددة، تعريف المستخدمين عبر النظام ذاته او ما يطلق عليه (In-line users) او تعريف المستخدمين عبر الخوادم الخاصة بالمؤسسة (LDAP users) ، بالإضافة الى إمكانية تحميل معلومات المستخدمين دفعة واحده من خلال دعم النظام بملفات (CSV Files). من جانب آخر يتحكم مديرالنظام في اسلوب تسجيل المستخدمين لدخولهم على النظام مثل تهيئة عبور النظام بتقنية العبورالموحد (SSO). ايضا يقوم مدير النظام بتهيئة و إدارة كافة المعلومات التي تخص الحملات و الدروس التي سوف يتعامل معها المستخدمين.

يقدم نظام الوعي الامني السيبراني للمستخدمين المميزات التالية:

·    تسجيل الدخول على النظام عن طريق إدخال إسم المستخدم و كلمة المرور المحدده مسبقا من مدير النظام

·    تسجيل الدخول على النظام عن طريق إدخال إسم المستخدم و كلمة المرور المعرفه في الخوادم الخاصه بالمؤسسة (LDAP Server)

·    تسجيل الدخول على النظام عن طريق تقنية العبور الموحد (SSO) بإعدادات مسبقة من مدير النظام

·    عرض الشروط و الاحكام الخاصه بالمؤسسة مع توفير إمكانية إثبات الموافقه عليها من قبل المستخدمين. 

·    عرض و مشاركة الحملات و الدروس المتاحة

·    إجتياز الاسئلة و الاختبارات لكل الدروس/ الحملات المتاحة

·    إستلام تنويهات عن الحصول على شهادات تخص درس، إجتياز حل اسئلة، إجتياز إختبارات

·    إثبات قراءة السياسات التي تخص درس معين و الموافقه عليها من قبل المستخدمين.

·    تتبع إنجازات الحصول على الشهادات عبر عرض كل الشهادات التي تم الحصول عليها مع إمكانية تحميها.

# تسجيل الدخول

 

وفقا لنوع المستخدم المعرف بواسطه مدير النظام، يقوم النظام بتحديد كيفية التحقق من المستخدم اثناء دخوله على الموقع.

للمستخدمين المعرفين من خلال النظام نفسه (In-line) او من خلال خوادم المؤسسة (LDAP Server)، فإن الدخول عبر الرابط المزود عن طريق مدير المظام سوف يقود المستخدمين الى صفحه تسجيل الدخول (Login page) لكي يتاح لهم إدخال معلومات التعريف الخاصه بهم للتحقق منها كما هو معروض بالأسفل.

·    معلومات التعريف الخاصه بـ (Inline users) عن طريق إسم المستخدم و كلمة المرور المعرفه في النظام

·    معلومات التعريف الخاصه بـ (LDAP user) عن طريق إسم المستخدم و كلمة المرور المعرفة في خوادم المؤسسة 

(LDAP Servers)

​                  ![image1](pics/image1.png)             

من ناحية اخرى، إذا تم ضبط الدخول على النظام من خلال تقنية (SSO) إذا يقوم النظام بالتحقق من صلاحية المستخدم من خلال خدمة (SSO Service) التي تم إعدادها من قبل مدير النظام.

## تغيير كلمة المرور بعد تسجيل الدخول الاول

 

وفقا لإعدادات مدير النظام، يقوم النظام بطلب تغيير كلمة المرور من المستخدمين في حال دخولهم لأول مره على النظام.

 ![image2](pics/image2.png)

كما هو معروض بالصوره بالأعلى، قم بإدخال كلمة المرور و التأكيد عليها في الحقل الاخر ثم قم بالضغط على زر **تغيير**

 

# فقد كلمة المرور

 

هذه الخاصية فقط متاحه للمستخدمين المعرفين من خلال النظام نفسه (In-line users)، يمكن للمستخدمين إستخدام وظيفه **نسيت كلمة المرور** المتاحة في صفحة تسجيل الدخول.

 ![image3](pics/image3.png)

بعد الضغط على رابط **نسيت كلمة المرور،** فإن صفحة **أعد ضبط كلمة المرور** سوف تطلب من المستخدم إدخال البريد الالكتروني كما هو معرف في النظام.

لأسباب أمنية يجب على المستخدم إدخال رمز التحقق من اجل مواصله إرسال طلب المستخدم. وبعد إرسال طلب المستخدم بنجاح، سوف يقوم النظام بإرسال بريد الكتروني للمستخدم من اجل مساعدته في إعاده تهيئة كلمة المرور.

وفقا لتحكم مدير النظام، رمز التحقق يظهر بإحدي الوسائل (رمز التحقق الخاص بـ (جوجل) او رمز التحقق الخاص بـ (Zisoft) )  

## إستخدام رمز التحقق (Google)

عن طريق اعدادات مدير النظام، تقوم صفحة **أعد ضبط كلمة المرور** بستدعاء رمز التحقق (Google) عبر (Google service). و يجب على المستخدم القيام بالتعامل مع متطلبات إدخال رمز التحقق من اجل استكمال ارسال طلب المستخدم.

 ![image4](pics/image4.png)

 

## إسخدام رمز التحقق (ZiSoft)

عن طريق اعدادات مدير النظام، سوف يظهر رمز التحقق (ZiSoft) في صفحة **أعد ضبط كلمة المرور** و يجب على المستخدم إدخال رمز التحقق كما هو ظاهر في الصفحه وذلك من اجل استكمال ارسال طلب المستخدم

 ![image5](pics/image5.png)

# بيانات المستخدم

## تفاصيل المستخدم

 

بعد تسجيل الدخول الناجح على النظام، يمكن للمستخدم القيام بمراجعه المعلومات الخاصه بحسابه وذلك عن طريق الضغط على الصوره الخاصه بحسابه الموجوده في اعلى الصفحه.  قسم بيانات المستخدم هو العرض الافتراضي في صفحه حساب المستخدم.

**ملاحظه**: تواصل مع مدير النظام لتحديث بيانات الحساب.

 ![image6](pics/image6.png)

## تغيير كلمة المرور


 هذه الخاصية فقط متاحه للمستخدمين المعرفين من خلال النظام نفسه (In-line users)، يستطيع المستخدم تحديث كلمة المرور من خلال قسم **تغيير كلمة المرور**.

 ![image7](pics/image7.png)

# الشروط والاحكام

 

بعد تسجيل الدخول الناجح على النظام، سوف تظهر صفحة الشروط و الاحكام. من الضروري لدي المستخدم الموافقه عليها من اجل مباشرة الدخول و التعامل مع النظام.

للموافقه على الشروط و الاحكام قم بالتصويب على المربع المعروض ادني تفاصيل الشروط و الاحكام ثم قم بالضغط على زر **إحفط و أكمل** .

 ![image8](pics/image8.png)

## تكرار عرض الشروط و الاحكام

 

عن طريق إعدادات مدير النظام، صفحة الشروط و الاحكام يمكن ضبطها لكي تظهر بعد كل عمليه تسجيل دخول على النظام او مره واحده فقط.

## مراجعة الشروط و الاحكام الموافق عليها

 

يستطيع المستخدم مراجعه الشروط و الاحكام التي تم الموافقه عليها سالفا من خلال اختيار **الشروط و الاحكام** الموجوده في قائمة وظائف النظام . 

 

![image9](pics/image9.png)

 

# الصفحة الرئيسية للمستخدم

## قائمة الحملات المرتبطة بالمستخدم

 

بعد نجاح الدخول على النظام سوف تظهر الصفحه الرئاسية و التي تعرض كل الحملات المتاحه و التي تم ربطها بالمستخدم. المعلومات التاليه سوف تعرض لكل حمله في تلك الصفحه :

 ![image10](pics/image10.png)

 

| **الوصف**                                                    | **البيانات**         | **رقم** |
| ------------------------------------------------------------ | -------------------- | ------- |
| عدد الدروس التي شاهدها المستخدم وأكمل  اختباراتها            | الدروس  المكتملة     | 1       |
| الدروس التي لم يشاهدها المستخدم أو أكمل  اختباراتها          | الدروس  المتبقة      | 2       |
| الاختبارات التي يجب ان ينهيها المستخدم قبل  انتهاء الحملة    | الاختبارات  المتبقية | 3       |
| تاريخ بدئ الحملة                                             | تاريخ  البدء         | 4       |
| تاريخ انتهاء الحملة                                          | تاريخ  الانتهاء      | 5       |
| عرض جميع الدروس المطلوبه في هذه الحملة بعنوان  الدرس و حالة الدرس. حالة الدرس يمكن ان تكون واحده من الاحتمالات التاليه:  **·**     لم تتم  المشاهده: المستخدم لم يشهد الدرس  ·     تمت  المشاهدة: تمت مشاهده الدرس  ·     مكتمل:  تمت مشاهده الدرس و اجتياز اختبار الدرس  ·     فشل:  تمت مشاهدة الدرس مع الفشل في اختبار الدرس | الدروس               | 6       |
| اظهار نتيجه اجتياز الاختبار الخاص بالحملة                    | الامتحان             | 7       |

 



 

## مشاهدة الدروس

 

عند اختيار درس معين، سوف تعرض صفحة الدرس الفيديو الخاص بالدرس مع شرح مختصر موضح اسفل الفيديو. 

 ![image11](pics/image11.png)

بعد الانتهاء من الدرس الصحة التاليه سوف تظهر.

 ![image12](pics/image12.png)

كما هو معروض بالأعلي بعد انتهاء مشاهده الدرس المحدد، الصفحة سوف تتيح للمستخدم الخيارات التالية:

·    العوده للصفحه الرئيسية

·    الذهاب للدرس التالي

·    مشاهده الدرس الحالي مره اخري

### خيار تخطي الدرس

عن طريق خيار **تخطي الدرس** الذي يتحكم فيه مدير النظام من الممكن ان يتحكم في امكانيه تخطي الفيديو الموجود بالدرس او الزام المستخدم بمشاهده الفيديو كله دون تخطي جزء منه.

### توقف الفيدبو في حال فتح شيء آخر

في حال محاولة المستخدم لفتح شيء آخر خارج الدرس سوف يتوقف الفيديو لحظيا.

### الانتهاء من الدرس و إستلام تنويه عبر البريد الالكتروني بالحصول علي شهادة

يقوم النظام بإرسال بريد الكتروني بالشهاده الخاصه بالمستخدم بعد الانتهاء من الدرس.

## مشاهدة بند السياسة الخاص بدرس و الموافقة عليها   

اعتمادا على اعدادات مدير النظام، من الممكن عرض صفحه سياسة الدرس حين الانتهاء من عرض الدرس نفسه و قبل الدخول على اختبار الدرس. في هذه الحالة يجب على المستخدم مراجعه السياسة الخاصه بالدرس و الموافقه عليها من اجل الدخول على اختبار الدرس. 

 

![image13](pics/image13.png)

 

## إجتياز أسئلة الدرس

 

في اختبار الدرس يجب القيام بالإجابه على كل الاسئلة من اجل اجتياز الاختبار.

 ![image14](pics/image14.png)

بعد الانتهاء من الاجابه على جميع الاسئلة فإن واحد من الحالات التاليه يمكن ان يتحقق:

### الفشل في إجتياز أسئلة الدرس

 ![image15](pics/image15.png)

*سوف تظهر تلك الشاشه في حال الفشل في الاختبار*

 

### إجتياز أسئلة الدرس بنجاح

في هذه الحالة اسئلة الاختبار و اجابات المستخدم سوف تظهر في هذه الصفحه.

 ![image16](pics/image16.png)

*سوف تظهر تلك الشاشه في حال النجاح في الاختبار*

### الانتهاء من أسئلة الدرس و إستلام تنويه عبر البريد الالكتروني بالحصول علي شهادة

سوف يرسل النظام تنويها بالبريد الالكتروني بعد الانتهاء من الاختبار لإعلام المستخدم عن النتيجه.

## إجتياز إختبار الحملة

 

بعد انتهاء من مشاهده جميع الدروس و اجتيار الاختبارات لحملة معينه يمكن للمستخدم حينها الدخول في اختبار الحملة.

 ![image17](pics/image17.png)

*نتيجة اختبار الحملة*

الانتهاء من إختبار الحملة و إستلام تنويه عبر البريد الالكتروني بالحصول علي شهادة

سوف يقوم النظام بإرسال بريد الكتروني بالشهاده الخاصه بالمستخدم بعد النجاح في اختبار الحملة.

# متابعة الشهادات المصدرة

## سجل الشهادات المصدره


 من قائمة النظام قم بالضغط على اختيار **شهاداتي** وذلك للتمكن من عرض قائمة بكل الشهادات التي تم الحصول عليها سابقا. 

 ![image18](pics/image18.png)

عن طريق الضغط على زر **عرض** يمكن للمستخدم ان يعرض الشهاده في صفحه اخري.

## عرض الشهادة


 كما هو معروض بالصوره بالإسفل يمكن للمستخدم عرض الشهاده المختاره مع امكانية تحميلها.

 ![image19](pics/image19.png)

## تحميل الشهادة

 

صفحه و هي تعرض الشهاده بصيغه ((PDF بعد تحميها.

 ![image20](pics/image20.png)

# المساعدة

ميزه المساعده سوف تقود المستخدم لصفحه دليل المستخدم من اجل عرض المعلومات التفصيلية عن النظام و شرح كيفية استخدامها.

# تسجيل الخروج من النظام

## إختيار الخروج من النظام

 

عن طريق الضغط على زر تسجيل الخروج من قائمة النظام سوف تنتهي صلاحية المستخدم في التعامل مع النظام.

 ![image21](pics/image21.png)

 

## إنتهاء صلاحية التفاعل مع النظام (Session time out)

 

وفقا لخاصية (Session life-time) الذي يتحكم فيه مدير النظام، سوف يقوم الموقع بإنهاء صالحية المستخدم و تسجيل الخروج تلقائيا في حال عدم التفاعل من النظام لمده زمنية محدده.